<chapter>

<title>Erstes Kapitel</title>

<para>Die Familie Feraldi ist zwar keine fürstliche, steht aber vielen fürstlichen gleich. Alexander Feraldi, Reichsgraf, Baron von Vignano, Ritter des Konstantinordens, gehört zu den sechzig Patriziern, deren Namen auf den Tafeln des Kapitols stehen. In die päpstliche Armee, in welcher sein Vater Oberstleutnant war, wollte er nie eintreten. Eine nicht feste Gesundheit, die tüchtige Bildung, welche er in der Nazarethschule erhalten, und vorzugsweise die Notwendigkeit, die Familienverhältnisse wieder in Ordnung zu bringen, veranlassten ihn, das Studium der Jurisprudenz zu ergreifen. Die Zeiten sind zwar vorüber, als man in jedem Römer das Zeug zu einem Soldaten, zu einem Bauer und Rechtsgelehrten fand; aber die Patrizier haben doch die Achtung vor diesen drei ruhmwürdigen Ständen bewahrt, welche die Größe ihrer Ahnen gründeten. Der Graf Feraldi, Doktor der Rechte, ohne dadurch seinem Adel etwas zu vergeben, vermählte sich 1816 mit Katharine Mariane, der Tochter des Marchese von Grotta Ferrata. Zu derselben Zeit heirateten zwei seiner Vettern gleiches Namens Fürstinnen, eine Odescalchi und eine Barberini. Alexander Feraldi erkannte wohl den hohen Wert dieser Verbindungen, welche dem Namen seiner Familie neuen Glanz verliehen. Nach einem Vierteljahre enthob ihn eine Erbschaft, die ihn während der Schwangerschaft seiner Gattin überraschte, allen Sorgen, da sie seine Einkünfte auf fünf- bis siebentausend Taler erhöhte. Nie war Jemand glücklicher, als Graf Feraldi im ersten Jahre seiner Ehe. Das liebenswürdige, lebhafte, feine Männchen mit dem stark gebräunten Gesicht, aus dem ein offenes Herz sprach, erfüllte den etwas verfallenen Palast seiner Ahnen mit Freude und Heiterkeit. Seine ziemlich schöne, aber trocken-, um nicht zu sagen, arm-schöne Frau liebte ihn leidenschaftlich. Seine Freunde scherzten zuweilen über die Größe seines Glücks. „Wie weit,“ fragten sie, „wird das Glück der Feraldi gehen? Der <foreignphrase>Paktolos<footnote>Der Fluss Paktolos gilt als Symbol für Reichtum.</footnote></foreignphrase> fließt in ihren Gärten, Sprößlinge fürstlicher Familien werden auf ihren Stammbaum verpflanzt. Glücklicher Alexander, wir prophezeien Dir, daß in weniger als zwei Monaten Deine Frau einem Papst das Leben schenken wird.“</para>

<para>Am ersten September 1817 gebar die Gräfin eine Tochter, welche Vittoria getauft wurde. Nach einem Jahr hatte Vittoria einen Bruder, der den Namen Victor erhielt. Der kleine Graf Alexander hatte in seinem stolze keine bescheideneren Namen für seine Kinder gefunden. Die Gräfin und die Dienstleute nannten den kleinen Knaben einfach Toto, und das Mädchen Tolla.</para>

<para>Der Palast der Feraldi steht in einem der vornehmsten Viertel Roms, ganz in der Nähe der französischen Gesandtschaft. Er ist weder sehr groß, noch sehr schön; er hat weder das Alter des venezianischen Palastes, noch die Größe des Palastes Doria, noch die Majestät des Palastes Farnese, aber er enthält einen Garten. Tolla wuchs also unter Bäumen und Blumen auf. Im Winter trug man sie in einer großen Allee umher, die durch eine Zypressenwand gegen den rauen Nordwind geschützt war. schon im siebenten oder achten Monate lernte sie einen blühenden alten Zitronenbaum kennen, der bald ihr bester Freund ward. Sie streckte die Ärmchen nach ihm aus, griff mit den Händchen in die langen Blüten und nach den großen, malvenfarbigen Knospen, riß sie auch ab und führte sie in den Mund. Der Hausarzt Dr. Ely erlaubte, das man sie von Anfang April an eine oder zwei Stunden auf einem Teppich im Schatten ihres Zitronenbaums oder einer grünen Eiche, auch einer guten Freundin, liegen und kriechen ließ. Im Sommer nahm sie im Garten ihre ersten Bäder, deren Wasser die Sonne erwärmte. Die Freiheit, die Bewegung, die freie Luft und der Duft der Bäume stärkten den jungen Körper und Toda wuchs ohne schmerzen und ohne Anstrengungen zugleich mit den Pflanzen heran. Ein Gang im Garten schläferte sie in wenigen Minuten ein, und wenn sie wieder erwachte, sah sie lächelnd in das Leben, in den Garten und nach den Eltern.</para>

<para>Der von den Müttern so gefürchtete Durchbruch der ersten Zähne erfolgte bei ihr unbemerkt, und eines Morgens gab die Gräfin, welche sie selbst stillte, ihre Verwunderung in einem Aufschrei kund, als sie sich von zwei scharfen Zähnen gebissen fühlte.</para>

<para>Im August eines jeden Jahres schiffte der Graf nach der Insel Capri, wo er eine schöne Weinpflanzung besaß. Während er die Weinlese überwachte, wohnte die Gräfin in Lariccia in sehr gesunder Lage, in einer hübschen Villa, wo seit Menschengedenken Niemand das Fieber gehabt hatte. Dorthin kam dann auch ihr Gatte; sie blieben da mit ihren Kindern bis zum Eintritte der kalten Jahreszeit und kehrten nie eher nach Rom zurück, bis die Olivenernte vorüber war.</para>

<para>Tolla verlebte in Lariccia die schönsten Tage ihrer Kindheit. sie war hier freier als in Rom, obgleich sie unter dem kleinen Menico stand, dem Sohne eines Pächters ihres Vaters. Menico, das heißt Domenico, war fünf Jahr älter als Tolla und sechs älter als Toto, aber er missbrauchte nie die Gewalt, welche sein höheres Alter und das Vertrauen der Gräfin ihm verliehen. Dem Mädchen besonders konnte er nichts abschlagen. Trotz aller Warnungen setzte er seine Schutzbefohlene auf jeden Esel des Dorfes und plünderte für sie alle Gärten. Mehr als einmal fand man, daß er lachend zusah, wenn Tolla in eine große Traube mit gelben Beeren biß oder sich die Backen mit Feigenssafte beschmutzte. Zwölf Jahre lang waren Gärten, Wälder, Esel und Menico Tolla's einzige Lehrer. Ihre Mutter gab ihr nur einigen Unterricht in Religion und Musik. Da man sie nie zwang, sich ans Klavier zu setzen, so kam sie stets gern dahin. Ihre kleinen Finger hüpften mit Lust über die Elfenbeintasten. Sie hatte ein gutes Gehör und, was bei Kindern noch seltener ist, Taktgefühl. Der berühmte Maestro Terziani, der sie einst zufällig hörte, erklärte gar, es sei sehr schade, das man ihr keinen Lehrer gäbe, doch man beachtete seine Worte nicht.</para>

<para>Die Religion, vorzüglich der in Rom herrschende prachtvolle Katholizismus, fand ihr Gemüt wohl vorbereitet. Der Pomp der Zeremonien, der Duft des Räucherwerks, das Gold, der Marmor, die Musik zogen sie an wie jener blühende Zitronenbaum, nach dem sie die Arme ausgestreckt hatte. Ihre Phantasie bemächtigte sich der ersten Nahrung, die ihr geboten wurde; sie faßte eine starke kindliche Liebe zu der Madonna, die blau und golden gekleidete Dame, die so gut sein sollte und so schön war. Die kindliche Begeisterung für gewisse Bilder wurde, allmählich zur Andacht. Durch vieles Beten in dem Zimmer ihrer Mutter vor einer „Heiligen Familie “ von Sassoferrato wurde sie ganz besonders Freundin des heiligen Joseph; sie warf ihm Kusshändchen zu wie einem alten, ehrwürdigen Verwandten ihres Hauses. „Du sollst sehen,“ sagte sie, „wie ich Dich küssen werde, wenn ich in den Himmel komme!“ Dies liebevolle Herz brauchte man Menschenliebe und Mildtätigkeit nicht erst zu lehren. In ihrem vierten Jahre schon zerriss sie ihre Kleider, weil sie gesehen hatte, das man sie armen Kindern gab, wenn sie zerrissen waren. Ihr Frühstück zerkrümelte sie für die Vögel im Garten. „Sind sie nicht unsere Nächsten? “ sagte sie, „ ich füttere meine beflügelten Geschwister.“ Ihre Milde erstreckte sich selbst auf die Toten. Ihre Mutter nahm sie einst mit in die Jesuitenkirche, in welcher man für die Seelen im Fegefeuer betete. Es war etwa vier Wochen vor Vollendung ihres sechsten Jahres. Toto hatte während der ganzen Predigt nur Augen für die kolossale massivsilberne Statue auf einer Kugel von Lapislazuli; er fragte seine Mutter mehrmals, ob der liebe Gott ebenso reich sei wie der heilige Ignaz und ob es eine so schöne Statue auch anderswo gebe. Tolla dagegen hörte aufmerksam dem Prediger zu. Als die die erste Almosensammlerin zu ihr kam, warf sie eine kleine Münze in den Beutel, welche sie dazu von ihrer Mutter erhalten hatte; als eine zweite Sammlerin erschien und sie nichts mehr hatte, band sie rasch ihr kleines Korallenarmband ab und gab es für die Seelen im Fegefeuer hin. Man bemerkte es erst Abends beim Auskleiden.</para>

<para>„Du hättest,“ sagte die Mutter, „Dein Armband nicht ohne meine Erlaubnis weggeben sollen.“</para>

<para>Hast Du nicht gehört, Mama,“ versetzte sie rasch, „wie sehr die armen Seelen dursten?“</para>

<para>Im Alter von dreizehn Jahren konnte Tolla lesen und schreiben, reiten, auf Bäume klettern, über Gräben springen, auf dem Klavier spielen, ihre Eltern lieben und beten. Ihr Vater bemerkte, das sie mit ihren kleinen Talenten, ihrer vollständigen Unwissenheit und ihren trefflichen Eigenschaften einem blühenden wilden Rosenbusche gleiche. Man beschloss also, sie in eine Pension zu geben. Das damals beliebteste Institut war das königliche Marien-Luisen-Stift in Lucca. Aus ganz Italien und selbst über das Meer und über die Alpen her strömten ihm Zöglinge zu. Der Ruf von den jährlichen Prüfungen und den Prämien, die erteilt wurden, drang von Venedig bis Neapel über die ganze Halbinsel. Graf Feraldi hoffte, der Ehrgeiz werde in seiner Tochter die Liebe zur Arbeit wecken und der Reiz der so viel beneideten Prämien sie anspornen um die verlorene Zeit einzuholen. Er brachte sie zur Oberaufseherin des königlichen Institutes, der Gräfin Trebiliani.</para>

<para>Tolla, die plötzlich in die regelmäßige, fast klosterartige Lebensweise einer großen schule versetzt worden war, fand keine Zeit zu ihrer Freiheit, ihrer Familie und den Wäldern von Lariccia sich zurück zu sehnen. sie begeisterte sich plötzlich für das Studium, aber mehr aus Neugierde, als aus Wetteifer. Es lag ihr nicht viel daran für gelehrt zu gelten, aber ihre Wissbegierde war unglaublich groß. Alle plötzlich geweckten Anlagen ihres Geistes regten sich und arbeiteten gleiche zeitig, und ihre bisherige Untätigkeit schien ihre Kräfte verhundertfacht zu haben. Ihr Geist glich jenem unbebauten Boden der neuen Welt, der nur auf Samen wartet, um seine unerschöpfliche Fruchtbar. feit zu zeigen. Da sie ganz unwissend war, so erschien ihr Alles neu; Alles reizte ihre Neugierde; sie verachtete nichts. Nichts erschien ihr abgebraucht und gemein. Die trockensten Geschichten, die unverdaulichsten Auszüge hatten für sie ebenso viel Reiz wie Romane. Die Geographie erschien ihr als eine merkwürdige und fesselnde Wissenschaft; wenn sie in einem Atlas blätterte, hatte sie das Gefühl eines Reisens den, der bei jedem Schritte ein neues Amerika entdeckt. Kurz, nichts war ihr zuwider, nicht einmal die Mathematik, sie freute sich vielmehr über die trockenen und bestimmten Sätze; sie erkannte mit dem ersten Blicke das sinnreiche, das sie trotz ihrer Einfachheit haben, und ich weiß nicht, ob seit Pythagoras Jemand sich so sehr wie sie über den pythagoreischen Lehrsatz gefreut hat.</para>

<para>Zu Ende 1831 war Tolla, ohne das es ihr eingefallen, wie ihr Vater gehofft, nach Ruhm zu streben, die Erste ihrer Klasse und erhielt das goldene Kreuz unter dem Beifall des ganzen Hofes. Sie behielt auch die Ehrenstelle bis zu ihrem siebzehnten Jahre. Im Herbste 1834 hob ein Dekret des Herzogs von Lucca das königliche Institut auf und gab die Zöglinge ihren Familien zurück. Toda sprach ziemlich elegant Französisch und Englisch; sie hatte sich alle die Kenntnisse erworben, die eine Pension einem Mädchen bieten kann; ein ausgezeichneter Lehrer hatte ihre Stimme ausgebildet und ihren Instinkt für die Musik in Talent umgewandelt; ihre Eltern fanden in ihr die Vortrefflichkeit selbst und ihr Vater beeilte sich, sie in der Gesellschaft einzuführen, was auf eine glänzende Art geschah.</para>

<para>Die Mütter, die natürlich möglich viele Fehler an ihr zu entdecken wünschten, hatten ihre Augen mit der boshaftesten Neugierde gewaffnet. Ohne eine Ahnung davon zu haben, bestand Tolla die entsetzliche Musterung, bei der Alle gegen sie eingenommen waren und ging glorreich daraus hervor. Der Richterhof der Vierzigerinnen erklärte einstimmig, sie habe ein ziemlich hübsches französisches Gesicht; die Männer aber erkannten in ihr ohne Weiteres das schönste Mädchen Roms.</para>

<para>Ihre Schönheit gehörte zu denen, welche die Bildhauer zur Verzweiflung bringen und ihnen die Ohnmacht ihrer Kunst recht deutlich zeigen. Ihre Hände, ihr Gesicht und ihr Nacken hatten den matt weißen Glanz des Marmors, aber selbst das getreueste Marmorbild würde ihr nicht gleichgekommen sein. Nichts war leichter, als die aristokratische Feinheit der unmerklich gebogenen Nase, den stolzen Schwung der Brauen, die Fülle der etwas spöttischen Lippen und die zarte Form der Wangen wiederzugeben, auf welchen zuweilen leichte Grübchen lachten; aber selbst der Bildner des Lebens, David, hätte die Bewegung, die Gesundheit, die geheime Freude nicht ausdrücken können, welche die reizenden Züge belebten. Die Jugend in ihrer ganzen Stärke schimmerte durch die zarte Hülle; die Bläße des Gessichtes war die der Gesundheit und Kraft. sie glich den Alabasterlampen, welche durch einen sanften Schein die in ihnen brennende Flamme verraten. Ihre kastanienbraunen, fast schwarzen Augen hatten den sanften, verwunderungsvollen, etwas scheuen Blick des jungen Rehs, das auf das ferne Echo des Jagdhorns hört. Ihr langes, dichtes, seidenweiches Haar legte sich dick über den Kopf und floß dann in zwei schweren Locken auf die Schultern. Ihr zierlicher, geschmeidiger, zarter und doch kräftiger Körper glich jenen antiken Statuen, deren Anblick nur erhabene Gedanken und edle Wünsche weckt, obgleich sie sich ohne Schleier zeigen und nur mit ihrer keuschen Schönheit bekleidet sind. Ihre Hände waren klein und ihren Fuß hätte man in Sevilla und Paris bewundert.</para>

<para>Tolla wurde in Rom um so mehr bewundert, weil sie keine römische Schönheit besaß. Das kräftige Volk, das sich in dem gelblichen Wasser der Tiber badet, hat trotz Allem, was man sagen mag, einen ziemlichen Teil von der Erbschaft seiner Ahnen bewahrt. Die Männer haben noch immer den männlichen Ernst, die edle Haltung und das würdevolle Äußere, durch die ehedem ein Römer von einem Griechen oder Gallier sich unterschied; die Frauen sind noch immer die schönen, kräftigen Gestalten, aus denen der alte Cato die Hüterin Feines Hauses und die Mutter seiner Kinder wählte. Die jungen Römerinnen mit ihrer niederen Stirn, dem glänzenden Gesicht, den breiten Schultern, fleischigen Armen, dicken Beinen, derben Füßen, kurz mit ihrer Fülle von Schönheit, scheinen so ganz für die Familienpflichten geschaffen zu sein, das man in ihnen kaum etwas anderes als künftige Mütter und Ammen erblicken kann; sie sehen so fruchtbar aus wie das Land Italien, das, ohne sich zu erschöpfen, schon so viele starke Geschlechter genährt hat. Ihr Blick, ihr Lächeln, selbst ihre Koketterie hat etwas Ruhiges, Herkömmliches, wie die Heirat und das Familienleben. Unter dieser etwas alltäglichen Menge zog Tolla die Bewunderung auf sich durch ihre pikantere Anmut, durch lebhaftere Bewegungen, durch ich weiß nicht welchen eigentümlichen ungewöhnlichen Reiz. Ihr Erscheinen in der großen Welt erregte ein Gefühl, wie in einem parfümierten Boudoir einer großen Dame etwa ein Windhauch, der frischen Waldesduft herbeiträgt. Neben ihr erschien nun jedes Lächeln fad und alle die robusten Schönheiten, zwischen denen sie am Arme ihres Vaters dahin schwebte, waren nur noch majestätische Puppen.</para>

<para>Zu ihrem ersten Erscheinen hatte sie eine sehr einfache Toilette gewählt, welche am folgenden Tage alle Brünetten trugen und die fast ein Vierteljahr lang modisch blieb. Es war ein Tarlatankleid über einem Unterkleid von weisem Taffet, eine weise Kamelie am Busen, ein breites hochrotes Band im Haar, und ein langes Silberstäbchen durch die Zöpfe, wie es die Mädchen auf dem Lande tragen. Dieser ländliche Kopfputz begeisterte den berühmten Improvisator Benzio zu einem Sonnet, das sich also endete:</para>

<blockquote>
     <para>„Woher kommst Du? Vom prachterfüllten Königshofe, oder aus der einfachen Schäferhütte? Soll ich Dich <foreignphrase>Contessina<footnote><para>Italienisch: Kleine Gräfin</para></footnote></foreignphrase> oder <foreignphrase>Contadina<footnote><para>Italienisch: Landmädchen</para></footnote></foreignphrase> nennen?“</para>
    <para>„Bist Du eine <foreignphrase>Contessina</foreignphrase>, so werden alle Schäfer gegen den Adel stürmen; bist Du <foreignphrase>Contadina</foreignphrase>, so werden alle Grafen Ledergamaschen und Sammetjacken kaufen.“</para>
</blockquote>

<para>Tolla empfing ohne Verlegenheit den kleinen Triumph. Man weiß, wie schwer es ist, einen Strom von Komplimenten zu ertragen, ohne aus der Fassung zu kommen. Ist dies in jedem Lande schwierig, so ist es in Italien, dem Lande der Übertreibungen, fast unmöglich. Tolla hörte sich mit dem Besten und Vordringlichsten in den drei Reichen der Natur vergleichen; man nannte sie ins Gesicht einen Stern, ein Wunder, eine Gottheit. Selbst die Damen nahmen an diesem Lobkonzert teil, wenn auch nur um sie eitel zu nennen, wenn sie die Komplimente annahm, oder einfältig, wenn sie dieselben zurückwies. Ihre natürliche Heiterkeit schützte sie gegen beide Anklagen. Bald nahm sie die Schmeicheleien scherzend und in einem Tone auf, als wolle sie sagen: „ich höre aus Höflichkeit auf die Albernheiten, welche sie mir aus Höflichkeit sagen;“ bald gab sie dieselben den Damen scherzend mit Wucher zurück, denn sie gab für Kristalle Diamanten, und für Sterne Sonnen. Dieses harmlose Spiel erhielt die zwar stumme, aber einmütige Billigung aller Herren; es ist ja so schwer dem Zauber der Jugend zu widerstehen. So gewann das schönste Mädchen Roms, ohne nach Geist und Witzworten zu haschen, oder von Jemand Böses zu sagen, den Ruf, ein geistvolles Mädchen zu sein.</para>

<para>Hätte Tolla auch nur ihre Schönheit und ihren Geist gehabt, es würde sich ein Bewerber um sie gefunden haben, da sie aber auch eine Mitgift besaß., so fanden sich vierzig. Graf Feraldi erzählte Jedem, der es hören wollte: „Es liegen fünfundzwanzigtausend Taler in einem mir wohl bekannten Schranke für den braven Jungen, den das schönste Mädchen Roms erwählen wird.“ Tolla tanzte zwei Winter hindurch mit der ganzen vornehmen Jugend des Kirchenstaates, ohne Einen zu wählen. Ihre Eltern drängten sie nicht. „Nimm Dir Zeit,“ sagte ihr Vater. „Ich glaube recht gern, daß es nicht leicht ist, einen Deiner würdigen Mann zu finden; ich wenigstens kenne keinen.“ Die Gräfin, die von guten Freundinnen, nur aus Teilnahme, gefragt wurde, warum Tolla bei ihrer Schönheit, ihrem Geist und ihrer Mitgift im neunzehnten Jahre noch keinen Mann habe, antwortete: „Wir gehören nicht zu den Eltern, die ihre Kinder sobald als möglich los zu werden suchen.“ In den Gesellschaften war Tolla der Stolz ihres Vaters, in der Familie der Engel des Lebens und der Heiterkeit. Zwischen einem Ball und einem Spazierritt mit ihrem Bruder, der eben seine Studien beendet hatte, half sie ihrer Mutter in den häuslichen Arbeiten und bei der Sorge für den Haushalt; sie sah die Rechnungen des Verwalters durch; sie zeichnete ihrer Kammerjungfer, die sie als Näherin gebrauchte, das Muster eines Kragens oder eines Paars Ärmel vor; sie war bei einer Veränderung in ihrem lieben Garten tätig, oder arbeitete singend an irgend einer Stickerei. Sie war überall, sah und wußte Alles, verfügte über Alles, gab Jedem Befehle, und lachte und scherzte mit Allen. Die kleine Gesellschaftsdame, die unermüdliche Tänzerin, die unerschrockene Reiterin, die über Gräben und Hecken setzte, übte zu Haus alle Tugenden einer Hausfrau.</para>

</chapter>
