<chapter>

    <title>IV.</title>

<para>M<superscript>me</superscript> Fratief et sa fille ignorèrent ce qui s’était passé au palais Feraldi. Nadine, prévoyant que le départ pour Lariccia précipiterait la marche des événements, avait aposté Cocomero sur la place des Saints-Apôtres, pour surveiller le camp ennemi. Elle poussa un cri de colère lorsqu’elle vit revenir son espion sur un brancard, la figure en sang et le crâne sensiblement déformé. L’état de son visage expliquait la foulure de Dominique.</para>

<para>Cocomero était un pur Napolitain du quai de Sainte-Lucie, court, trapu, rougeaud, goulu, fainéant, poltron, hébété et fripon comme Polichinelle en personne. Sa grosse face plate, élargie par une énorme paire de favoris roux, était toute barbouillée de mauvaises passions; ses petits yeux gris clair trahissaient à certains moments une férocité porcine. Depuis la place des Saints-Apôtres jusqu’à la via Frattina, où logeaient ses maîtresses, il répéta entre ses dents la plus terrible malédiction que l’on connaisse à Rome: <emphasis>«Accidente!»</emphasis> ce qui veut dire en bon français: «Puisses-tu mourir d’accident, sans confession, damné!» Dans un pays où l’on croit au mauvais œil comme à la sainte Trinité, une malédiction de cette importance équivaut à mille soufflets, et les Romains du Transtévère répondent à un accidente par un coup de couteau; mais Dominique était loin, et Cocomero sacrait tout à son aise, sans aucun respect pour la police ecclésiastique de Rome, qui fait coller aux portes de toutes les boutiques un petit écriteau avec ces mots: <emphasis>«Blasphémateurs, souvenez-vous que Dieu vous entend!»</emphasis></para>

<para>La générale, après quelques exclamations modérées, qu’on entendit d’une lieue à la ronde, s’empressa de soigner son domestique. Elle avait appris un peu de médecine, pour faire croire qu’elle était née dans un château, et elle traînait partout avec elle un gros cahier manuscrit, plein de recettes, de secrets merveilleux, de remèdes de famille, de <emphasis>gouttes</emphasis> infaillibles, et même de paroles magiques. La pièce la plus remarquable de ce recueil était une certaine recette pour purifier le sang, en coupant les quatre pattes d’un lézard vert pendant la pleine lune, et en prenant une <emphasis>purge</emphasis> le lendemain. Cocomero se laissa soigner sans mot dire, et il s’ingéra une bonne dose de certain vulnéraire de ménage dont la saveur alcoolique lui agréait fort; mais il se refusa obstinément à nommer l’auteur de ses maux. «C’est moi,» disait-il, «qui me suis fait mal. J’ai trébuché sur une pierre; ma tête a donné contre une borne; je suis un maladroit, mais je ne suis pas un poltron.» Il ajouta sournoisement: «Si un homme m’avait fait autant de mal que je viens de m’en faire moi-même, il ne s’en vanterait pas longtemps, fût-il aussi fort que Néron!» Néron est encore le héros favori du petit peuple de Rome et de Naples.</para>

<para>«Tais-toi! dit la générale. Et la justice?»</para>

<para>«La justice, madame? On ne me condamnerait pas sans témoins, n’est-il pas vrai?»</para>

<para>«Sans doute.»</para>

<para>«Eh bien! il n’est pas facile de trouver des témoins contre un homme qui a donné un coup de couteau. Les témoins sont personnes prudentes qui se disent: ‹Celui-là n’a pas peur. Il a tué un homme; donc il est capable d’en tuer deux: ne nous brouillons pas avec lui.›»</para>

<para>«Oui, mais un condamné à mort ne se venge pas de ses témoins.»</para>

<para>«Mais, reprit Cocomero d’un petit air dévot, le saint père est galant homme; il ne veut pas la mort du pécheur; il répugne à verser le sang chrétien, et ceux qui ont commis l’imprudence de tuer un homme en sont quittes pour les galères à perpétuité.»</para>

<para>«A perpétuité! N’est-ce pas pire que la mort?»</para>

<para>«Faites excuse, madame. Lorsqu’on a quelque protection, un bon maître, par exemple, ou une bonne maîtresse, on peut espérer pour les prochaines fêtes de Pâques une commutation de peine: vingt ans de fers. C’est encore bien sévère, n’est-il pas vrai, madame? Mais, au bout d’un an ou de six mois, la même protection agissant toujours, les vingt ans seront réduits à dix, les dix à cinq, les cinq à trois. Or le plaisir de tuer un ennemi ne vaut-il pas bien trois ans de galères?»</para>

<para>«Et l’enfer, malheureux?» objecta Nadine.</para>

<para>«Et la confession, mademoiselle!» répondit Cocomero, un peu scandalisé.</para>

<para>C’est dans ces sentiments que le digne Napolitain se coucha le soir de l’Assomption, tandis que ses maîtresses se dépitaient de ne rien savoir, que Lello échangeait son premier baiser avec Tolla, et que Philippe Trasimeni, enchanté du succès de sa négociation et du bonheur de ses amis, courait raconter toute l’histoire à sa mère.</para>

<para>La marquise était loin de s’attendre à semblable nouvelle. Il y avait trois mois et demi que la rumeur publique lui avait appris la passion de Lello, et elle ne croyait pas qu’un Coromila fût capable d’aimer si longtemps. De puis cet éclat, les deux amants, soumis à un espionnage formidable, s’étaient étudiés à tromper tous les yeux; le comte et la comtesse, craignant le ridicule qui s’attache aux ambitions déçues, avaient caché leur projet à leurs meilleurs amis, et Pippo, qui connaissait l’antipathie de sa mère pour les Coromila, n’avait voulu lui raconter sa campagne qu’après la victoire. D’ailleurs la marquise avait cessé d’aller dans le monde depuis l’invasion du choléra. Elle s’était liguée contre le fléau avec le docteur Ely et l’abbé Fortunati. Le docteur avait fait le voyage de Paris en 1832 pour observer l’effet des-divers traitements qui y furent essayés; l’abbé enrôla parmi les fidèles de sa paroisse et les admirateurs de son éloquence une vingtaine d’infirmiers volontaires; la marquise dé pensa trente mille francs, toutes ses économies, pour transformer en hôpital une maison qui lui appartenait. Tous ces soins s’emparèrent si bien de son esprit, qu’elle n’eut plus le loisir de songer à autre chose, et elle avait presque oublié qu’il y eût des mariages en ce monde, lorsque son fils vint lui annoncer triomphalement qu’il mariait Lello à Tolla.</para>

<para>Pour un marquis et pour un garde-noble, Pippo avait l’esprit un peu bien libéral. Il prisait médiocrement les avantages de la naissance et de la fortune, sous prétexte qu’il était riche et noble depuis sa plus tendre enfance, et il prétendait que les seules gens qui fassent cas des titres et de la richesse sont ceux qui ont pris la peine d’acheter leurs titres et de gagner leur argent. S’il méprisait toutes les distinctions sociales, en revanche il estimait fort la noblesse des sentiments, et il s’amusait quelquefois, au grand scandale de ses camarades, à bouleverser l’ordre hiérarchique de l’aristocratie romaine, donnant la couronne fermée à ceux qui pensaient en princes, et reléguant dans la bourgeoisie tout prince convaincu de penser en bourgeois. Sur le livre d’or de Pippo, Tolla Feraldi était inscrite parmi les reines, Lello parmi les princes: Dominique, le piqueur de buffles, n’était rien moins que le chevalier Meņico. On devine aisément que l’inventeur de ce beau système n’était pas un chaud partisan des mariages à la mode, et qu’il n’admirait guère cette loi des convenances qui veut qu’un prince épouse une princesse, et qu’un millionnaire épouse un million.</para>

<para>«Victoire!» cria-t-il à sa mère; «Rome se convertit à mes idées. Une grande famille va donner l’exemple: la foule suivra. Tu sais que l’héritier présomptif du prince Coromila-Borghi est à Venise, aux pieds d’une adorable petite bourgeoise qu’il jure d’épouser à la barbe de ses ancêtres. Eh bien! ce n’est pas tout; son frère cadet, notre Lello, qu’ils voulaient marier à une princesse, a demandé aujourd’hui même la main de Tolla.»</para>

<para>La marquise écouta avec une douleur sourde la narration détaillée que lui fit Pippo. Une ou deux fois elle fut sur le point d’interrompre un récit dont chaque mot éveillait en elle de douloureux souvenirs; cependant elle se contint jusqu’au bout. Lorsque son fils, après avoir tout dit, lui demanda ses applaudissements, elle secoua tristement la tête.</para>

<para>«Pauvre Tolla! Pourquoi as-tu mis son bonheur aux prises avec l’orgueil des Coromila?»</para>

<para>«L’orgueil des Coromila se fait vieux. Le père n’a pas six mois à vivre; le cardinal est condamné par tous les médecins: reste le chevalier.»</para>

<para>La marquise se leva pour aller regarder å la fenêtre. Philippe poursuivit:</para>

<para>«Le chevalier ne m’inquiète nullement.»</para>

<para>«Ah!»</para>

<para>«Nullement. Il appartient à l’espèce d’hommes la plus inoffensive: c’est un égoïste. Y a-t-il rien de plus aimable qu’un homme qui ne s’occupe jamais des autres? Je ne voudrais pas lui ressembler: non, l’égoïsme est une vertu sociale dont je ne suis point jaloux; mais quoi que je voie plus d’une personne (et tu es du nombre) prévenue contre le chevalier, je me déclare incapable de le craindre ou de le haïr. Je l’ai rencontré ce matin; il fumait son cigare au sortir de la messe, et suivait tout doucement le Corso, en poussant son ventre devant lui. Ses gros yeux indifférents erraient au hasard de balcon en balcon, de voiture en voiture; il semblait se soucier de la gloire des Coromila comme de la fumée qu’il abandonnait au vent. S’il pensait sérieusement à quelque chose, c’était assurément au déjeuner qu’il avait fait ou au dîner qu’il allait faire. Il avait l’air d’un homme de bon sens et de bon appétit, qui n’a point de remords et qui n’aurait garde de s’en préparer, de peur de mal dormir. Je l’ai regardé marcher, d’un pas pesant et satisfait, jusqu’au palais de ses pères, et j’ai crié (en moi-même): ‹Vivent les égoïstes!› Ce gros homme ne prendra jamais la peine de contrecarrer ma petite providence! Est-ce bravement raisonné cela? Embrasse-moi, et adieu; je suis de service ce soir.»</para>

<para>Il embrassa tendrement sa mère, pirouetta sur ses talons, et courut mettre son uniforme. La marquise se demanda longtemps si elle irait voir M<superscript>me</superscript> Feraldi. Elle croyait connaître assez la famille Coromila pour pouvoir prédire que le mariage ne se ferait jamais, et son amitié pour Tolla lui commandait de la détromper. D’un autre côté, le soin qu’on avait pris de se cacher d’elle, la crainte de paraître malveillante ou jalouse, et surtout la perspective du récit douloureux par lequel il faudrait appuyer son opinion, la firent hésiter jusqu’au soir. A la fin, le dévouement prit le dessus. «Je leur raconterai tout,» pensa-t-elle. «De cette façon mes souffrances n’auront pas été stériles, et le malheur de ma vie sera le salut de Tolla.»</para>

<para>Elle se présenta à dix heures au palais Feraldi. Menico, le bras en écharpe, lui répondit que la comtesse n’était pas rentrée: Lello n’était pas encore parti. Elle revint le lendemain dans la matinée. Cette fois, M<superscript>me</superscript> Feraldi et sa fille étaient véritablement sorties pour entendre une messe d’actions de grâces à la Trinité-des-Monts. La marquise alla voir ses malades, et se consulta, chemin faisant, pour savoir si elle n’écrirait pas à M<superscript>me</superscript> Feraldi; mais il lui répugnait de confier au papier le secret qu’elle n’avait encore partagé qu’avec son confesseur. Elle rencontra fort à point l’abbé Fortunati, et lui demanda son avis. L’abbé était un orateur et un homme d’action, mais une âme scrupuleuse et timorée, peu capable de donner un conseil. Il lui répondit d’agir suivant sa conscience et de s’en remettre à la bonté de Dieu. La pauvre femme, livrée à elle-même, n’imagina qu’un seul expédient pour sortir d’incertitude. Elle résolut de retourner le soir au palais Feraldi pour parler à la comtesse. «Si je trouve encore la porte fermée,» se dit-elle, «c’est que le ciel ne voudra pas que je les avertisse. Qui sait si Lello n’aura pas assez d’amour et de persévéré rance pour surmonter tous les obstacles que je prévois?»</para>

<para>En rentrant chez elle, elle trouva la carte de la comtesse avec le mot adieu écrit au crayon. A neuf heures du soir, elle vit les portes du palais fermées; aucune des fenêtres qui donnent sur la place n’était éclairée. Le portier lui annonça que toute la famille partait le lendemain au petit jour pour Lariccia, et qu’on venait de se mettre au lit. Elle retournait à la maison, lorsqu’elle reconnut dans l’obscurité le beau Lello, courant comme s’il avait des ailes. Il entra dans le palais, et au bout de dix minutes il n’était pas sorti. «Allons, pensa la marquise,» «c’est sans doute la volonté de Dieu!»</para>

<para>Cette soirée fut pour les deux amants la fête de l’amour permis. Lello trouva la famille réunie au jardin, sous les citronniers, autour d’une table antique où l’on avait servi des sorbets à la rose. Le ciel était sans nuages, et la lune répandait sur les larges allées sa chaste et honnête lumière. La brise du sud, humide et tiède, remuait mollement le feuillage, et animait tout le jardin d’une vie douce et indolente. Tous les bruits du dehors s’étaient apaisés, et la petite cloche d’un couvent voisin interrompait seule d’heure en heure cet épais silence qui pèse sur les nuits de Rome. Tous les domestiques, Menico excepté, dormaient sur une terrasse; les oiseaux, bercés par la brise, dormaient sur les branches; les bas-reliefs en cadrés dans la façade du palais, les statues du péristyle et les Hermès du jardin semblaient fermer les yeux. Lello s’arrêta sur les marches du palais, et chanta d’une voix pure et sonore le premier couplet d’une romance que Philippe avait écrite pour lui:</para>

<blockquote>
<literallayout>Le ciel est bleu, la mer tranquille;
Les Romains couchés par la ville,
La tête au pied d’un mur, dorment profondément;
Et la brise du soir, sur les jardins errante,
Porte des orangers la senteur enivrante
u cœur de ton amant.</literallayout>
</blockquote>

<para>Tolla se leva précipitamment, et courut se jeter dans ses bras. Elle le conduisit à ses parents en voltigeant autour de lui, comme une ombre légère, dans son peignoir de mousseline blanche. En présence du comte, de la comtesse et de Toto, Manuel lui mit au doigt son anneau de fiancée. C’était un petit cercle d’or entouré de turquoises, qu’il avait commandé le matin même dans la via Condotti à l’un de ces artistes en boutique qui sont les premiers bijoutiers du monde. Il prit la main de Tolla, comme pour juger de l’effet de son petit présent, et il la baisa longuement. Tolla, par un mouvement de naïveté sauvage qui fit un peu rougir sa mère, reprit vivement sur sa main le baiser qu’il y avait mis. Toute la soirée se passa dans ces enfantillages qui sont peut-être les plaisirs les plus vifs de l’amour. Les parents de Tolla, témoins muets, mais non pas indifférents, de cette scène charmante, ne songeaient point à contraindre les sentiments de leur fille: ils voulaient attacher Lello, et ils savaient que rien n’attache comme le bonheur. Les deux enfants couraient en liberté dans les allées, ou s’arrêtaient pour écouter le silence, ou marchaient lentement, appuyés l’un sur l’autre, en babillant comme deux pinsons sur la même branche par un beau jour de printemps. Ils se racontèrent plus de vingt fois, sans se lasser ni l’un ni l’autre, les commencements de leur amour et l’histoire de leurs cœurs pendant les six mois qui venaient de s’écouler.</para>

<para>Les projets vinrent ensuite, et Dieu sait com bien de châteaux en Espagne ils construisirent et renversèrent pour avoir le plaisir de les re bâtir.</para>

<para>«Nous passerons tous nos hivers à Venise,» disait Lello. «Je n’y connais personne; nous ne serons pas condamnés à aller dans le monde. Nous vivrons pour nous, cachés dans mon vieux palais, que je veux faire rajeunir.»</para>

<para>«Non,» répondait Tolla, «il faut le laisser comme il est. Les murs sont-ils bien noirs? Aussi noirs et aussi curieusement fouillés qu’une dentelle de Chantilly.</para>

<para>Tant mieux, je ne veux pas qu’on y touche. Ma chambre a-t-elle des vitraux coloriés comme une chapelle? Est-elle tendue de cuir gaufré et doré? Je l’aime comme elle est. Ai-je un grand lit d’ébène à colonnes torses avec des rideaux de damas du temps de Véronèse? Il faut les laisser. Je ne veux pas qu’on cache sous un tapis le pavé de mosaïque.</para>

<para>Il faudra pourtant bien un tapis pour les enfants. Comment pourraient-ils se rouler sur ces dures mosaïques?</para>

<para>«Vous avez raison, mais je ne supporte pas un tapis neuf. Il faudra trouver dans le garde-meuble quelque vieillerie splendide, un présent du roi de France à notre aïeul le doge, ou un tapis de Smyrne rapporté par notre ancêtre l’amiral. Ils me sauront gré du soin que je prends de leurs reliques, et les vieux portraits de la galerie souriront en me voyant passer.</para>

<para>Pour la promenade,» reprenait Lello, «je ferai faire une grande gondole noire aussi triste qu’un catafalque; mais l’intérieur sera garni de satin blanc, comme le nid d’un cygne. Ceux qui nous verront glisser sur le Grand-Canal nous prendront pour des officiers autrichiens qui vont commander l’exercice; ils ne devineront pas le bonheur qui se cache sous cette tenture de deuil.»</para>

<para>«Il faudra que Menico apprenne à manier la rame vénitienne; je ne veux pas qu’un valet étranger soit en tiers dans nos secrets d’amour.»</para>

<para>«L’été, nous habiterons notre villa d’Albano. Le parc est si grand, que nous ferons notre promenade du matin, à cheval, sans sortir de chez nous.»</para>

<para>«Non, votre parc est public, et nos regards seraient épiés par trop de monde.»</para>

<para>«Je le fermerai.»</para>

<para>«Je vous le défends! Que deviendraient les pauvres gens qui ont pris l’habitude de s’y promener comme des princes, et les petits paysans qui viennent vous voler vos oranges? D’ailleurs je ne vois pas pourquoi je serais toujours chez vous quand vous ne parlez pas de venir chez moi. Nous passerons notre été à Lariccia.»</para>

<para>«Et le parc fermé, où le trouverons-nous?»</para>

<para>«Vous serez quitte pour faire entourer de murs le petit bois de quarante arpents.»</para>

<para>«Vous oubliez que Lariccia n’est pas à Permettez-vous que j’appelle Toto pour lui demander s’il veut nous donner Lariccia?»</para>

<para>«Eh bien! nous n’irons pas à Lariccia. Je vous emporterai dans l’île de Tibère et la mienne, et vous habiterez, malgré vous, mon repaire de Capri. Je parie que vous n’avez pas seulement vu Capri, ignorant que vous êtes? Ah! c’est un beau pays. J’y suis allée une fois, quand j’étais petite, et je m’en souviens comme d’hier. Lorsqu’on est dans le golfe de Naples, on voit une belle montagne blanche, grise, rousse, de toutes couleurs, debout au milieu de l’eau. Tous les rivages de l’île paraissent droits comme des murs, et l’on cherche des yeux une échelle de corde pour aborder; mais il y a une jolie petite marine où l’on débarque sans danger au milieu des pêcheurs en caleçon blanc et en bonnet rouge. Pour arriver à mes vignes et à mon château, il faut gravir un escalier d’une lieue; mais vous avez de bonnes jambes, n’est-ce pas? La maison est une tour carrée, blanche comme la neige, un toit en terrasse et des fenêtres si étroites que le soleil n’ose pas entrer chez nous. Les vignerons habitent à l’entour, dans des cabanes tapissées de pampres roux et de raisins noirs. Nous avons deux grands palmiers devant notre porte: leur ombre grêle se dessine en bleu sur les murs de la maison. Quand j’étais enfant, je les prenais pour des géants, avec leurs panaches. Vous verrez les mûriers que mon grand-père a plantés, et le gros figuier qui est sous ma fenêtre, tout peuplé de nids de tourterelles! Aimez-vous le vin de Capri? Non pas le rouge: il ressemble trop à du vin; mais le blanc, qui exhale ce joli parfum de violette? On en récolte beaucoup sur mes terres, et mon crû est le plus renommé de tout le pays. La bonne vie, Lello! et comme nous serons heureux ensemble sur notre rocher, loin de Rome et du monde entier, au milieu de nos braves paysans. Ils nous aimeront: vous apporterez beaucoup d’argent pour les faire riches; moi, je doterai toutes les filles sur mes économies. Croyez-vous qu’une fois que nous serons là, vous avec moi, moi avec vous, et nos enfants autour de nous, nous aurons le courage de nous exiler à Venise pour tout un hiver? Venise doit être triste au mois de novembre: il y pleut à torrents; les brouillards des lagunes me font peur; on ne connaît pas les brouillards dans notre chère Capri!»</para>

<para>«Je t’aime, Tolla! nous resterons à Capri toute notre vie.»</para>

<para>«L’hiver et l’été, n’est-il pas vrai? Dieu me garde peut-être encore quinze années de beauté: je ne veux être belle que pour toi.»</para>

<para>«Tu es un ange! Rome ne méritait pas de te connaître. Est-ce que la ville entière ne devrait pas être à tes genoux? Je m’indigne quand je pense qu’il y a des jeunes gens assez aveugles pour admirer une Bettina Negri ou une Nadine Fratief. Et ces petites sottes qui ont pu espérer qu’elles te voleraient mon cœur! Elles seront bien punies lorsqu’elles nous verront passer au Corso dans la même voiture, ou galoper côte à côte dans les avenues de la villa Borghèse, ou valser ensemble à l’ambassade de France!»</para>

<para>«En ce temps-là, je ne serai plus obligée de baisser les yeux quand vous paraîtrez dans un salon pour vous regarder à la dérobée. J’entrerai fièrement, au bras de mon Lello, les yeux attachés sur ses yeux. C’est ma mère qui sera heureuse de se montrer partout avec nous! Je ne ferai pas plus de toilette qu’à présent; non, je ne veux pas avoir l’air d’une parvenue. D’ailleurs le blanc me va bien, et puis je n’ai jamais aimé les bijoux.»</para>

<para>«Les bijoux ne serviraient qu’à cacher quelque chose de votre beauté. Vous n’en porterez jamais. J’excepte cependant les diamants de ma mère. Elle m’a légué une rivière d’un grand prix, mais d’une admirable simplicité. Ne voudrez-vous point porter ces pauvres diamants pour l’amour de celle qui n’est plus?»</para>

<para>«Je ferai ce que vous voudrez, Lello. Vous serez mon maître, et vous aurez le droit de me mettre un collier.»</para>

<para>«Nous irons à tous les bals, nous serons de toutes les fêtes; j’inviterai Rome à venir dans notre palais assister à notre bonheur. Je voudrais pouvoir vous montrer au monde entier. Nous voyagerons; nous irons en France.»</para>

<para>«Quand vous aurez appris le français, mon bien-aimé paresseux! En attendant, je vais voyager seule, demain matin, sur la route de Lariccia.»</para>

<para>«Grâce à ce bienheureux choléra, que le ciel confonde!»</para>

<para>Tolla lui posa deux doigts sur la bouche:</para>

<para>«Chut! et point de paroles de mauvais augure! Promettez-moi seulement de veiller sur vous, d’éviter soigneusement le danger, d’appeler le docteur Ely au moindre symptôme, d’exécuter aveuglément ses ordonnances, en un mot de conserver votre vie comme une chose qui m’appartient.»</para>

<para>«Ne craignez rien, Tolla; je suis sûr de né point mourir de cette horrible maladie.»</para>

<para>«Sûr? Et pourquoi?»</para>

<para>«Parce que je mourrai d’amour et d’ennui le jour de votre départ.»</para>

<para>«Non, monsieur; le jour de mon départ, vous m’écrirez une longue lettre, et vous n’aurez pas le temps de mourir.»</para>

<para>«Oui, certes, je vous écrirai, et par tous les courriers, c’est-à-dire tous les deux jours. Longuement? C’est ce que je ne sais pas encore. Je n’ai pas été jusqu’ici grand barbouilleur de papier, et je pense qu’en amour un baiser en dit plus long qu’une lettre de quatre pages.»</para>

<para>«L’amour est un grand maître: il vous apprendra l’art d’écrire. Souvenez-vous seulement que je vous répondrai avec une exactitude judaïque: lettre contre lettre, et page pour page. Mais chut! on nous appelle. Voyez donc quelle heure il est?»</para>

<para>Lello regarda sa montre et répondit avec stupéfaction: Minuit! Il croyait causer depuis une demi-heure.</para>

<para>«Déjà!» dit tristement Tolla.</para>

<para>«Mais est-ce que vous avez envie de dormir?»</para>

<para>«Non? Et vous?»</para>

<para>«Moi! il me semble que nous sommes en plein midi, que le ciel est peuplé de soleils, et que c’est offenser Dieu que de s’ailler coucher à l’heure qu’il est.»</para>

<para>«Mais mon père et ma mère, qui n’ont ni vos vingt-deux ans ni votre amour, ont besoin de quelques heures de repos. Adieu, Lello.»</para>

<para>Lello se pencha sur elle pour la baiser au front. Elle s’enfuit en lui criant: Non, pas ici; devant ma mère!</para>

<para>Le comte, la comtesse et Toto embrassèrent Manuel Coromila, comme s’il eût déjà fait partie de la famille. Tolla lui tendit les joues, puis elle lui prit la tête dans ses deux mains, et l’embrassa à son tour. Tout le monde le reconduisit à travers les appartements jusqu’à la porte du palais.</para>

<para>«Adieu, frère,» lui dit Toto.</para>

<para>«Venez nous voir à Lariccia,» dit le comte.</para>

<para>«Soignez-vous bien,» ajouta la comtesse.</para>

<para>«Vivez pour que je vive,» murmura Tolla. En ce moment, on entendit un sanglot qui semblait sortir d’un instrument de cuivre. Dominique, caché derrière une colonne de marbre cipolin, prenait sa part des émotions de la famille.</para>

</chapter>
