<chapter>

<title>Vorbemerkung</title>

<para>Die Die nachfolgende Erzählung von <emphasis>Edmond About,<emphasis> die zuerst in vier Abteilungen in der <emphasis>Revue des deux mondes<emphasis> erschien und später in einem besonderen Abdrucke verbreitet wurde, ist anerkannt eine der trefflichsten, welche seit langer Zeit geschrieben worden. Das Interesse der Leser daran wird noch erhöht werden, wenn sie erfahren, daß die Erzählung eine wahre Geschichte ist, das unter dem Namen Coromila die Familie der Doria geschildert, und das das italienische Leben und Treiben mit wunderbarer Treue gezeichnet wird. Neben ihren unleugbaren Vorzügen hat die Erzählung in den letzten Tagen ein eigentümliches Interesse auch in literarhistorischer Hinsicht erhalten.</para>
    
<para>In der <emphasis>Revue de Paris<emphasis> vom 1. Juni diesen Jahres erklärt nämlich Julian Klaczko in einem längeren Artikel unter andern: „Im Jahr 1841 erschien in Paris ein italienisches Buch, welches eine vollkommen wahre Geschichte aus der neuesten Zeit von den Leiden eines schönen Mädchens, des Opfers der Untreue eines jungen Mannes und schändlicher Familienintrigen, erzählte. Es war ein einfacher rührender Bericht über ein Ereignis, das im Jahre 1838 ganz Rom beschäftigt hatte, und der Bericht wurde durch Aktenstücke unterstützt, besonders durch Briefe, die zwischen dem Mädchen und dem gewechselt worden waren, welcher sie später so grausam opferte. Das Buch führt den Titel: <emphasis>Vittoria savorelli, istoria del secolo XIX. Parigi, dai Torchi di Bethune et Plon, 1841. 8. 316 S.<emphasis> Die mächtige Familie, welche die Verbindung der Liebenden verhindert hatte, fand auch Mittel die Schrift zu unterdrücken, welche die Ehre des Opfers verteidigte und die Henker desselben brandmarkte. <emphasis>Vittoria sa vorelli<emphasis> ist gegenwärtig eines der seltensten Bücher, da vielleicht nur drei oder vier Exemplare der Vernichtung entgangen sind.“</para>
    
<para>Klaczko behauptet dann, ein Exemplar der Schrift sei Herrn About in die Hände gefallen und er weist nach, daß der französische Roman, der sich für eine Originalarbeit ausgibt, eine Überarbeitung der Vittoria savorelli ist, mit Ausnahme der zwei letzten Sätze, die natürlich im italienischen Original sich nicht finden und eine, freilich sehr versteckte, Andeutung über den Ursprung des Buches enthalten. Die Erzählung macht in Paris das größte Aufsehen, sodaß man, wie die Augsburger Allgemeine Zeitung in einem Leitartikel sagt, über ihr sogar Sevastopol vergisst. Man findet mit Recht in ihr etwas wirklich Neues. Lello ist in den Salons in Jedermanns Munde und das Buch scheint in der verschrobenen jetzigen französischen Romanliteratur fast ähnlich zu wirken wie in Deutschland seiner Zeit Goethes Werther wirkte.</para>

<para>Leipzig, 30. Juni 1855.</para>
    
<para>A. Diezmann.</para>

</chapter>
